\Subsection{Базис Грёбнера}

\begin{motivation}
	\slashns
	
	Определим задачу вхождения:
	
	Пусть идеал $I \triangleleft K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$ задан своим базисом $I = \langle f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$.
	
	Требуется найти алгоритм, позволяющий за конечное число шагов выяснить, принадлежит ли заданный многочлен $h$ идеалу $I$.
	
	В редких случаях сделать это бывает просто (к примеру, если $I = \langle f \rangle$, где $f \in K[x]$). В общем же случае эта задача не так тривиальна.
	
	Это и является предпосылкой для введения базиса Грёбнера.
\end{motivation}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Для нахождения базиса Грёбнера идеала $I \triangleleft K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$ нам потребуется определить для многочлена $f(x_1, x_2, \ldots, x_n)$ понятие старшего члена.
	
	Существует несколько способов однозначного определения старшего члена многочлена. Далее будет приведён только один такой способ, называемый \textit{лексикографическим}.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Многочлен $f = a x_1^{k_1} x_2^{k_2} \ldots x_n^{k_n}, a \in K$ называется \textit{одночленом} или \textit{мономом}.
	
	Любому такому моному можно сопоставить набор $(k_1, k_2, \ldots, k_n)$ целых неотрицательных чисел, который называют \textit{набором степеней}.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Будем говорит, что набор $(k_1, k_2, \ldots, k_n)$ больше набора $(l_1, l_2, \ldots, l_n)$, если существует такой индекс $i$, что $k_1 = l_1, \; k_2 = l_2, \; \ldots, \; k_{i-1} = l_{i-1}, \; k_i > l_i$.
	
	Заметим, что любые два набора степеней одинаковой длины сравнимы подобным образом.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Положим многочлен $f = \sum_i a_{i_1, i_2, \ldots, i_n} x_1^{i_1} x_2^{i_2} \ldots x_n^{i_n}$.
	
	Определим старший член $\lt f$ как наибольший моном многочлена $f$.
\end{definition}

\begin{lemma}[\textbf{о старшем члене}]
	\slashns
	
	Старший член произведения многочленов есть произведение их старших членов.
	
	То есть, $\lt f \cdot g = \lt f \cdot \lt g$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть старшим членам $\lt f$ и $\lt g$ соответствуют наборы степеней $(k_1, k_2, \ldots, k_n)$ и $(l_1, l_2, \ldots, l_n)$.
		
		Положим $s$ и $t$~--- некоторые мономы $f$ и $g$, не равные $\lt f$ и $\lt g$ одновременно. Пусть им соответствуют наборы степеней $(k_1', k_2', \ldots, k_n')$ и $(l_1', l_2', \ldots, l_n')$.
		
		Для определённости, положим, что $\lt f > s$ и $\lt g \ge t$.
		
		Заметим, что моному $\lt f \cdot \lt g$ будет соответствовать набор степеней $(k_1 + l_1, k_2 + l_2, \ldots, k_n + l_n)$, а моному $s \cdot t$~--- набор степеней $(k_1' + l_1', k_2' + l_2', \ldots, k_n' + l_n')$.
		
		Но так как мы положили $(k_1, k_2, \ldots, k_n) > (k_1', k_2', \ldots, k_n')$ и $(l_1, l_2, \ldots, l_n) \ge (l_1', l_2', \ldots, l_n')$, то набор, соответствующий $\lt f \cdot \lt g$, будет строго больше набора, соответствующего $s \cdot t$.
		
		Следовательно, $\lt fg = \lt f \cdot \lt g$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $I = \langle f_1, f_2, \ldots f_k \rangle \triangleleft K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$.
	
	Определим для многочлена $h \in K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$ операцию редукции.
	
	Пусть для некоторого многочлена $f_i$ верно, что $\lt h \divby \lt f_i$. То есть, $\lt h = q \cdot \lt f_i$, где $q$~--- некоторый моном.
	
	Тогда положим $h_r = h - q \cdot f_i$, при этом $\lt h_r < \lt h$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	$I = \langle f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle \triangleleft K[x_1, x_2, \ldots, x_n], \; h \in K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$
	
	Тогда $h \in I \iff h_r \in I$, где $h_r$~--- многочлен, полученный из $h$ при помощью редукции.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Достаточно показать, что если $h \in I$, то $h - h_r \in I$.
		
		Однако заметим, что $h - h_r = q \cdot f_i$ для некоторого $i$, а $q \cdot f_i \in I$ ($f_i$ является одним из порождающих элементов идеала $I$).
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Пусть $I = \langle f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$.
	
	Тогда если многочлен $h$ редуцируется к нулю при помощи $f_1, f_2, \ldots, f_n$, то $h \in I$.
\end{consequence}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Набор порождающих $f_1, f_2, \ldots, f_k$ идеала $I = \langle f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$ называется \textit{базисом Грёбнера}, если любой многочлен $h \in I$ редуцируется к нулю при помощи $f_1, f_2, \ldots, f_k$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Пусть $I = \langle f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$.
	
	Тогда следующие условия эквивалентны:
	
	\begin{enumerate}
		\item
		$\forall \, h \in I \;\;\; \exists \, i : \; \lt h \divby \lt f_i$
		
		\item
		Любой многочлен $h \in I$ редуцируется к нулю.
		
		\item
		$h \in I \iff \begin{cases}
		h = \sum\limits_{i=1}^{k} f_i g_i\\
		\lt h = \max\limits_{i=1}^{k} \; \lt f_i \cdot \lt g_i
		\end{cases}$
		
		\item
		Пусть $L$~--- идеал, порождённый старшими членами многочленов из $I$.
		
		Тогда $L = \langle \lt f_1, \lt f_2, \ldots, \lt f_k \rangle$.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		``$1 \implies 2$''
		
		Заметим, что, т.к. $\lt h \divby \lt f_i$ для некоторого $i$, то мы можем редуцировать наш многочлен $h$, избавившись от его старшего члена и перейдя к многочлену $h_r$, такому что $\lt h_r < \lt h$.
		
		Для редуцированного многочлена $h_r$ так же будет верно, что $\lt h_r \divby \lt f_i$ для некоторого $i$. То есть, сможем повторить редукцию.
		
		Осталось лишь показать, что можно редуцировать многочлен $h$ к нулю за конечное число действий.
		
		Для этого рассмотрим следующую индукцию по числу переменных:
		
		Рассмотрим кольцо многочленов от одной переменной и некоторый многочлен $h \in I$, его старшему члену $\lt h$ соответствует набор степеней $(p_1)$.
		
		Поскольку при редукции мы обязательно перейдём к меньшему набору, то за $p_1$ действие мы точно редуцируем его к нулю.
		
		Рассмотрим теперь кольцо многочленов от $n > 1$ переменных. Пусть старшему члену $\lt h$ некоторого многочлена $h \in I$ соответствует набор переменных $(p_1, p_2, \ldots, p_n)$.
		
		Так как набор степеней $(p_2, \ldots, p_n)$ за конечное количество действий можно свести к нулю (по предположению индукции), то мы за конечное число действий сможем уменьшить $p_1$ на единичку и перейти к набору $(p_1 - 1, p_2', \ldots, p_n')$.
		
		Следовательно, мы за конечное количество действий сможем редуцировать к нулю степень $p_1$, а затем и все оставшиеся степени.
		
		``$2 \implies 3$''
		
		Будем строить сумму в процессе редукции: когда редуцируем $h$ с помощью $f_i$, в соответствующем ему многочлене $g_i$ появляется моном вида $\frac{\lt h}{\lt f_i}$.
		
		Заметим, что на первом же шаге редукции мы избавимся от старшего члена $h$. А значит, этот старший член в полученной нами сумме встретится всего один раз и будет наибольшим.
		
		Значит, в силу леммы о старшем члене, получаем, что $\lt h = \max\limits_{i=1}^{k} \; \lt f_i \cdot \lt g_i$
		
		``$3 \implies 4$''
		
		Пусть $h = \sum\limits_{i=1}^{k} f_i g_i$ и $\lt h = \max\limits_{i=1}^{k} \; \lt f_i \cdot \lt g_i$.
		
		Так как $L$~--- идеал, порождённый старшими членами многочленов из $I$, то он также содержит и старшие члены $f_i$.
		
		Однако $\lt h = \lt f_i \cdot \lt g_i$ для некоторого $i$, и это верно для любого $h \in I$.
		
		Следовательно, $\lt h \in \langle \lt f_1, \lt f_2, \ldots, \lt f_k \rangle$.
		
		Получили, что $L = \langle \lt f_1, \lt f_2, \ldots, \lt f_k \rangle$.
		
		``$4 \implies 1$''
		
		Так как $\lt h \in L = \langle \lt f_1, \lt f_2, \ldots, \lt f_k \rangle$, то старший член $h$ представим в виде линейной комбинации старших членов $f_1, f_2, \ldots, f_k$. А именно, $\lt h = \sum_i \alpha_i x^{k_i} \lt f_i$
		
		Осталось лишь заметить, что степени всех мономов в данной сумме совпадают и равны степени $\lt h$.
		
		Откуда можно сделать вывод, что для произвольного $\lt f_i$ из данной суммы будет верно, что $\lt h \divby \lt f_i$.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[\textbf{о существовании базиса Грёбнера}]
	\slashns
	
	В любом идеале $I \triangleleft K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$ существует базис Грёбнера.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим идеал $L = \langle \lt f | f \in I \rangle \triangleleft K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$.
		
		%По теореме Гильбера о базисе, в идеале $I$ существует конечный набор порождающих.
		
		%А именно, пусть $I = \langle f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$.
		
		Заметим, что по теореме Гильберта о базисе, в $L$ существует конечный набор порождающих. Обозначим их за $g_1, g_2, \ldots, g_k$.
		
		Пусть $g_{i,j}$~--- $j$-ый моном многочлена $g_i$. Здесь считаем, что мономы отсортированы в обратном лексикографическом порядке (то есть, $g_{i, 1} = \lt g_i, \; g_{i, 2} = \lt (g_i - \lt g_i)$ и т.д.).
		
		Покажем, что любой такой моном лежит в $L$.
		
		Для этого покажем, что если $g_i$ лежит в $L$, то $g_i - \lt g_i$ также лежит в $L$.
		
		Действительно. Поскольку $g_i \in L$, то он представим в виде линейной комбинации старших членов многочленов из $I$. В частности, получаем, что $\lt g_i \in L$. Следовательно, их разность лежит в $L$.
		
		Следовательно, в $L$ лежат все многочлены вида $g_i, \; g_i - g_{i, 1}, \; g_i - g_{i, 1} - g_{i, 2}, \; \ldots$
		
		Обозначим их за $h_{i, 1}, \; h_{i, 2}, \; h_{i, 3}, \; \ldots$
		
		Осталось лишь заметить, что т.к. любой многочлен $h_{i,j} \in L$, то $g_{i,j} = h_{i,j} - h_{i,j+1} \in L$.
		
		Таким образом, поскольку мономы $g_{i,j}$ лежат в $L$ (и, более того, порождают его), то в $I$ найдутся многочлены $f_1, \ldots, f_s$, такие что $\lt f_i = g_{j, k}$ для некоторых $j, \; k$.
		
		Эти многочлены и будут образовывать базис Грёбнера (по 4 определению). 
	\end{proof}
\end{theorem}

\Subsection{Алгоритм Бухбергера}

\begin{remark}
	\slashns
	
	
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $I \triangleleft K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$~--- идеал, и $f_1, f_2, \ldots, f_k$~--- его базис.
	
	Говорят, что многочлены $f_i$ и $f_j$ имеют \textit{зацепление}, если их старшие члены $\lt f_i$ и $\lt f_j$ делятся одновременно на какой-то многочлен $w$, отличный от константы.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть многочлены $f_i$ и $f_j$ имеют зацепление. При этом $\lt f_i = a \cdot x^{\alpha}, \; \lt f_j = b \cdot x^{\beta}$.
	
	Определим $S$-многочлен пары $f_i$ и $f_j$ следующим образом:
	
	Тогда $S(f, g) := \frac{x^{\gamma}}{a x^{\alpha}} \cdot f_i - \frac{x^{\gamma}}{b x^{\beta}} \cdot f_j$, где $x^{\gamma} = \lcm(x^{\alpha}, x^{\beta})$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Говорят, что зацепление $f_i$ и $f_j$ \textit{разрешимо}, если многочлен $S(f_i, f_j)$ редуцируется к нулю с помощью $f_1, f_2, \ldots, f_k$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Базис $f_1, f_2, \ldots, f_k$ идеала $I = \langle f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$ является базисом Грёбнера $\iff$ $\forall \, i, j : S(f_i, f_j)$ редуцируется к нулю с помощью $f_1, f_2, \ldots, f_k$.
	
	Для доказательства теоремы нам потребуется следующая лемма:
\end{theorem}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Пусть $f_1, f_2, \ldots, f_s \in K[x_1, x_2, \ldots, x_n], \; \lt f_i = a_i x^{\alpha}$.
	
	Положим $h = \sum\limits_{i=1}^{s} \lambda_i f_i, \; \lambda_i \in K$.
	
	Тогда если $\lt h < x^{\alpha}$, то имеет место равенство $h = \sum\limits_{i < j} \mu_{i, j} S(f_i, f_j), \; \mu_{i,j} \in K$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Заметим, что, поскольку степени старших членов всех $f_i$ совпадают, то $S(f_i, f_j) = \frac{f_i}{a_i} - \frac{f_j}{a_j}$.
		
		Запишем теперь нашу сумму следующим образом:
		
		$h = \sum\limits_{i=1}^{s} \lambda_i f_i = \lambda_1a_1\left(\frac{f_1}{a_1} - \frac{f_2}{a_2}\right) + (\lambda_1 a_1 + \lambda_2 a_2) \left(\frac{f_2}{a_2} - \frac{f_3}{a_3}\right) + \ldots + (\lambda_1 a_1 + \lambda_2 a_2 + \ldots + \lambda_s a_s) \left(\frac{f_s}{a_s}\right)$
		
		Поймём, что $\lambda_1 a_1 + \lambda_2 a_2 + \ldots \lambda_s a_s = 0$.
		
		Действительно. Поскольку $\lt \left(\frac{f_i}{a_i} - \frac{f_{i+1}}{a_{i+1}}\right) < x^{\alpha}$, а мы предположили, что старший член всей суммы меньше $x^{\alpha}$, то коэффициент при $\frac{f_s}{a_s}$ должен быть равен нулю.
		
		Таким образом, получили, что $h = \sum\limits_{i=1}^{s-1} (\lambda_1 a_1 + \ldots + \lambda_i a_i) \cdot S(f_i, f_{i+1})$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{proof} (\textbf{теоремы})
	
	``$\implies$''
	
	Покажем, что если $f_1, f_2, \ldots, f_k$ являются базисом Грёбнера идеала $I$, то $\forall \, i, j: S(f_i, f_j)$ редуцируется к нулю.
	
	Действительно, поскольку $f_i, f_j \in I$, то любая их линейная комбинация также лежит в $I$. В частности, $S(f_i, f_j) \in I$.
	
	Но поскольку $f_1, f_2, \ldots, f_k$~--- базис Грёбнера, то любой элемент из идеала редуцируется к нулю.
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	Вспомним следующее определение базиса Грёбнера:
	
	$f_1, f_2, \ldots, f_k$~--- базис Грёбнера, если $h \in I \iff \begin{cases}
	h = \sum\limits_{i=1}^{k} f_k g_k\\
	\lt h = \max\limits_{i=1}^{k} \; \lt f_i \cdot \lt g_i
	\end{cases}$
	
	Пусть $\forall \, i, j: S(f_i, f_j)$ редуцируется к нулю, и некоторый многочлен $h = \sum\limits_{i=1}^{k} f_i g_i$.
	
	Положим $\lt h = a x^{\alpha}, \; \lt f_i = b_i x^{\beta_i}, \; \lt g_i = c_i x^{\gamma_i}$.
	
	Определим тогда $x^{\delta} := \max\limits_{i=1}^{k} \; x^{\beta_i} \cdot x^{\gamma_i}$, и среди всех разложений $h$ выберем такое, в котором $x^{\delta}$ минимально.
	
	Заметим, что при этом всегда верно, что $x^{\delta} \ge x^{\alpha}$. И если $x^{\delta} = x^{\alpha}$, то заданный набор является базисом Грёбнера.
	
	Предположим, что $x^{\delta} > x^{\alpha}$.
	
	Перегруппируем слагаемые в нашей сумме таким образом, что $x^{\beta_i} \cdot x^{\gamma_i} = x^{\delta}$ при $i = 1 \, .. \, m$ и $x^{\beta_i} \cdot x^{\gamma_i} < x^{\delta}$ при $i > m$.
	
	Теперь наш многочлен $h$ представим следующим образом:
	
	$h = \sum\limits_{i=1}^{m} c_i x^{\gamma_i} f_i + \sum\limits_{i=1}^{m} (g_i - c_i x^{\gamma_i}) f_i + \sum\limits_{i=m+1}^{k} f_i g_i$.
	
	Положим $f = \sum\limits_{i=1}^{m} c_i x^{\gamma_i} f_i$.
	
	Заметим, что $\lt f < x^{\delta}$, поскольку старший член всей нашей исходной суммы равен $x^{\alpha} < x^{\delta}$. Значит, наш многочлен $f$ попадает под условие доказанной выше леммы. Получаем:
	
	$f = \sum\limits_{i=1}^{m} c_i x^{\gamma_i} f_i = \sum\limits_{1 \le i < j \le m} \mu_{i,j} S(x^{\gamma_i}f_i, x^{\gamma_{j}}f_{j})$
	
	Теперь заметим, что $S(x^{\gamma_i} f_i, x^{\gamma_j} f_j) \divby S(f_i, f_j)$, а $S(f_i, f_j)$ редуцируется к нулю:
	
	$S(x^{\gamma_i}f_i, x^{\gamma_j}f_j) = \dfrac{x^{\delta}}{b_ix^{\beta_i + \gamma_i}}x^{\gamma_i}f_i - \dfrac{x^{\delta}}{b_jx^{\beta_j + \gamma_j}}x^{\gamma_j}f_j = \dfrac{x^{\delta}}{b_i x^{\beta_i}}f_i - \dfrac{x^{\delta}}{b_j x^{\beta_j}}f_j = \dfrac{x^{\delta}}{\lcm(x^{\beta_i}, x^{\beta_j})} \cdot S(f_i, f_j)$
	
	Следовательно, $S(x^{\gamma_i}f_i, x^{\gamma_j}f_j)$ также редуцируется к нулю. А поскольку его старший член меньше $x^{\delta}$, то он представляется в виде линейной комбинации $f_i$, каждый старший член которой меньше $x^{\delta}$.
	
	Поскольку эту верно для любого $S(f_i, f_j)$, то и весь многочлен $g$ можно представить в виде линейной комбинации $f_i$, каждый старший член которой меньше $x^{\delta}$.
	
	Значит, получили такое разложение $h$, в котором $\max\limits_{i=1}^{k} \lt f_i \cdot \lt g_i < x^{\delta}$. 
	
	Противоречие.
\end{proof}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Если многочлены $f$ и $g$ не зацеплены, то $S(f, g)$ редуцируется к нулю.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим идеал $I =\langle f, g \rangle$. Покажем, что $f$ и $g$ задают базис Грёбнера данного идеала.
		
		То есть, $\forall \, h = af + bg: \lt h \divby \lt f \cup \lt h \divby g$.
		
		Для определённости рассмотрим такое разложение $h$, что степень многочлена $a$ в нём минимальная возможная.
		
		Пусть старшие члены многочленов $af$ и $bg$ в представлении $h$ не сокращаются. Тогда старший член $h$ делится на старший член одного из многочленов $f$ или $g$.
		
		Пусть же это не так. То есть, $\lt af + \lt bg = 0 \implies \lt a \cdot \lt f = - \lt b \cdot \lt g$.
		
		Так как $\lt f$ и $\lt g$ взаимнопросты, $\lt a = \lt g \cdot w$ и $\lt b = - \lt f \cdot \lt w$ для некоторого монома $w$. Тогда получаем:
		
		$h = af + bg = f(gw + a_1) + g(- fw + b_1) = fa_1 - gb_1 \implies \lt a_1 < \lt a$
		
		Получили противоречие.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{algorithm}
	\slashns
	
	Пусть $f_1, f_2, \ldots, f_k$~--- набор многочленов, являющихся базисом идеала $I$.
	
	Опишем теперь сам алгоритм нахождения базиса Грёбнера:
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Проверим, есть ли в наборе зацепления.
		
		Если нет, то набор является базисом Грёбнера. Иначе переходим к пункту 2.
		
		\item
		По найденному зацеплению многочленов $f_i$ и $f_j$ составим многочлен $S(f_i, f_j)$ и при помощи последовательности редукций сведём его к нередуцируемому многочлену $\widetilde{f}$.
		
		Если $\widetilde{f} \equiv 0$, то рассмотрим другое, не рассмотренное ранее зацепление. Иначе добавим $\widetilde{f}$ к базису и повторим алгоритм.
		
		\item
		Если все имеющиеся зацепления ранее рассматривались, то наш текущий набор~--- базис Грёбнера.
	\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{remark}
	\slashns
	
	У нас есть алгоритм. Осталось показать, что он конечен.
	
	Для этого докажем следующую теорему:
\end{remark}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Для каждого набора $f_1, f_2, \ldots, f_k \in K[x_1, x_2, \ldots, x_n]$ после редуцирования конечного числа зацеплений мы получим набор $f_1, \ldots, f_k, f_{k+1}, \ldots f_m$, в котором каждое зацепление разрешимо.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Будем рассуждать от противного.
		
		Пусть при редуцировании многочленов $S(f_i, f_j)$ возникает бесконечно много нередуцируемых многочленов.
		
		Рассмотрим идеал, порождённый их старшими членами. По теореме Гильберта о базисе в нём существует конечный базис из числа образующих.
		
		Тогда у любого последующего многочлена старший член будет делиться на старший член одного из ``базисных'' многочленов. И, следовательно, этот многочлен можно редуцировать.
		
		Значит, построенный базис будет конечен.
	\end{proof}
\end{theorem}

\Subsection{Приведённый базис Грёбнера}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Заметим, что в общем случае полученный с помощью описанного алгоритма базис Грёбнера можно упростить, избавившись от каких-то его элементов.
	
	А именно, рассмотрим первое упрощение:
	
	Пусть $f_1$ и $f_2$~--- элементы базиса Грёбнера, такие что $\lt f_1 \divby \lt f_2$. Тогда можно избавиться от элемента $f_1$ в нашем базисе.
	
	Можно заметить, что оставшиеся элементы по-прежнему будут задавать базис.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Базис Грёбнера $f_1, f_2, \ldots, f_k$ называется минимальным, если $\lt f_i$ не делится на $\lt f_j$ при $i \ne j$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Минимальный базис Грёбнера идеала $I$ существует и определён однозначно (с точностью до равенства старших членов).
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Существование минимального базиса следует из алгоритма его получения из произвольного базиса Грёбнера.
		
		Покажем единственность.
		
		Пусть $f_1, f_2, \ldots, f_n$ и $g_1, g_2, \ldots, g_m$~--- минимальные базисы Грёбнера.
		
		Рассмотрим элемент $f_i$. Заметим, что $\lt f_i \divby \lt g_j$ для некоторого элемента $j$ (в силу того, что многочлены $g$ образуют базис Грёбнера).
		
		В то же время, $\lt g_j \divby \lt f_k$ для некоторого $k$.
		
		Значит, $f_i \divby f_k \implies i = k$ в силу минимальности базиса $f$.
		
		Из всего этого можем сделать вывод, что $n = m$ и $\forall \, i \;\; \exists \, j : \lt f_i = \lt g_j$.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Введём второе упрощение.
	
	А именно, пусть $f_1$ и $f_2$~--- многочлены базиса Грёбнера, и некоторый моном $f_1$ делится на старший член $f_2$. Тогда мы можем редуцировать этот моном с помощью $f_2$.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Базис $f_1, f_2, \ldots, f_k$ называется приведённым, ни один член многочлена $f_i$ не делится на старший член многочлена $f_j$ для всех $i \ne j$.
	
	Иными словами, $f_i$ равен остатку от деления $f_i$ на многочлены $f_1, \ldots, f_{i-1}, f_{i+1}, \ldots f_k$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Приведённый базис Грёбнера является минимальным.
\end{remark}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Приведённый базис Грёбнера идеала $I$ существует и определён однозначно.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $f_1, f_2, \ldots, f_k$~--- минимальный базис Грёбнера.
		
		Покажем существование приведённого базиса. Для этого положим:
		
		$h_1$~--- редукция $f_1$ по модулю $f_2, f_3, \ldots, f_k$
		
		$h_2$~--- редукция $f_2$ по модулю $h_1, f_3, \ldots, f_k$
		
		И так далее... 
		
		В силу редукции ни один из мономов многочлена $h_i$ не будет делиться на старший член любого из многочленов $h_1, \ldots h_{i-1}, h_{i+1}, \ldots h_k$.
		
		Докажем единственность.
		
		Пусть $f_1, f_2, \ldots, f_k$ и $g_1, g_2, \ldots, g_k$~--- приведённые базисы Грёбнера. При этом $\lt f_1 = \lt g_1, \; \lt f_2 = \lt g_2, \ldots, \lt f_k = \lt g_k$.
		
		Предположим, что многочлен $h_i := f_i - g_i \ne 0$.
		
		Поскольку $h_i \in I$, то $\lt h_i$ делится на некоторый старший член $\lt g_j$ и $\lt f_k$.
		
		С другой стороны, $\lt h_i$ является одним из нестарших членов многочленов $f_i$ или $g_i$. А значит, его можно было бы редуцировать.
		
		Получили противоречие
	\end{proof}
\end{theorem}